\section{Графическая визуализация при помощи языка R}

На рисунках \ref{graphics:p1L2}-\ref{graphics:p10L10asymm} представлены несколько примеров авторегрессионных временных рядов $ \{x_{t}\} $ и временных рядов $ \{y_{t}\} $, полученных после применения к ним классификации.

Рассмотрены ряды при следующих параметрах:
\begin{itemize}
  \item $ p = 1, \theta_{1} = 0.5 $. Параметры для <<белого шума>> $ \xi_{t} $: среднее значение - $ a = 0 $, дисперсия $ \sigma^{2} = 1 $. Интервалы классификации $ L = 2, ~ A_{0} = (-\infty; 0], ~ A_{1} = (0; +\infty) $ --- расположены симметрично относительно $ 0 $;
  \item $ p = 1, \theta_{1} = 0.5 $. Параметры для <<белого шума>> $ \xi_{t} $: среднее значение - $ a = 0 $, дисперсия $ \sigma^{2} = 4 $. Интервалы классификации при $ L = 4 $ подобраны так, чтобы в каждый попадало по $ 25 \% $ реализаций исходного временного ряда (по квантилям распределения исходного временного ряда $ \{x_{t}\} $, т.н. <<идеальные>> интервалы классификации);
  \item $ p = 10, \theta_{1} = -0.5, \theta_{2} = -0.5, \theta_{3} = 0.1, \theta_{4} = 0.2, \theta_{5} = -0.2, \theta_{6} = -0.1, \theta_{7} = -0.2, \theta_{8} = 0.2, \theta_{9} = 0.1, \theta_{1}0 = -0.1 $. Параметры для <<белого шума>> $ \xi_{t} $: среднее значение - $ a = 0 $, дисперсия $ \sigma^{2} = 25 $. Интервалы классификации $ L = 2, ~ A_{0} = (-\infty; 0], ~ A_{1} = (0; +\infty) $ --- расположены симметрично относительно $ 0 $;
  \item $ p = 10, \theta_{1} = -0.5, \theta_{2} = -0.5, \theta_{3} = 0.1, \theta_{4} = 0.2, \theta_{5} = -0.2, \theta_{6} = -0.1, \theta_{7} = -0.2, \theta_{8} = 0.2, \theta_{9} = 0.1, \theta_{1}0 = -0.1 $. Параметры для <<белого шума>> $ \xi_{t} $: среднее значение - $ a = 0 $, дисперсия $ \sigma^{2} = 25 $. Интервалы классификации $ L = 10, ~ A_{0} = (-\infty; -20], ~ A_{1} = (-20; -15], ~ A_{2} = (-15; -10], ~ A_{3} = (-10; -5], ~ A_{4} = (-5; 0], ~ A_{5} = (0; 5], ~ A_{6} = (5; 10], ~ A_{7} = (10; 15], ~ A_{8} = (15; 20], ~ A_{9} = (20; +\infty) $ --- расположены симметрично относительно $ 0 $;
  \item $ p = 10, \theta_{1} = -0.5, \theta_{2} = -0.5, \theta_{3} = 0.1, \theta_{4} = 0.2, \theta_{5} = -0.2, \theta_{6} = -0.1, \theta_{7} = -0.2, \theta_{8} = 0.2, \theta_{9} = 0.1, \theta_{1}0 = -0.1 $. Параметры для <<белого шума>> $ \xi_{t} $: среднее значение - $ a = 0 $, дисперсия $ \sigma^{2} = 25 $. Интервалы классификации $ L = 10, ~ A_{0} = (-\infty; -20], ~ A_{1} = (-20; -5], ~ A_{2} = (-5; 3], ~ A_{3} = (3; 15], ~ A_{4} = (15; 26], ~ A_{5} = (26; 30], ~ A_{6} = (30; 44], ~ A_{7} = (44; 55], ~ A_{8} = (55; 60], ~ A_{9} = (60; +\infty) $ --- расположены несимметрично относительно $ 0 $;
\end{itemize}

Для каждого случая построено 100 значений временного ряда.

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=1\linewidth]{../graphics/ARClassARp1L2_example.pdf}
  \end{center}
  \caption{$ p = 1 $, $ L = 2 $. а)исходный временной ряд; б)классифицированный ряд}
  \label{graphics:p1L2}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=1\linewidth]{../graphics/ARClassARp1L4ideal_example.pdf}
  \end{center}
  \caption{$ p = 1 $, $ L = 4 $, ``идеальные'' интервалы классификации. а)исходный временной ряд; б)классифицированный ряд}
  \label{graphics:p1L4ideal}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=1\linewidth]{../graphics/ARClassARp10L2_example.pdf}
  \end{center}
  \caption{$ p = 10 $, $ L = 2 $. а)исходный временной ряд; б)классифицированный ряд}
  \label{graphics:p10L2}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=1\linewidth]{../graphics/ARClassARp10L10symmetrical_example.pdf}
  \end{center}
  \caption{$ p = 10 $, $ L = 10 $, интервалы классификации расположены симметрично. а)исходный временной ряд; б)классифицированный ряд}
  \label{graphics:p10L10symm}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=1\linewidth]{../graphics/ARClassARp10L10asymmetrical_example.pdf}
  \end{center}
  \caption{$ p = 10 $, $ L = 10 $, интервалы классификации расположены несимметрично. а)исходный временной ряд; б)классифицированный ряд}
  \label{graphics:p10L10asymm}
\end{figure}

Из графиков видно, что если интервалы классификации расположены несимметрично, то траектория классифицированного ряда мало схожа с траекторией исходного (а некоторые интервалы классификации просто теряют смысл, потому что в них не попадают значения исходного ряда). Если же интервалы расположены симметрично, то чем больше интервалов классификации, тем точнее классифицированный ряд повторяет поведение исходного.
